{
  "sosyaletki": [
    {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi iletişimin ögelerinden biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Kaynak",
      "answerB": "B) Hedef",
      "answerC": "C) Kodlama",
      "answerD": "D) Mesaj",
      "answerE": "E) Kanal",
      "correctAnswer": "C) Kodlama"
    },
    {
      "question": "“İletişim sürecinde hedefe iletilmek istenen her şeydir” olarak ifade edilen iletişim ögesi aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Kaynak",
      "answerB": "B) Hedef",
      "answerC": "C) İleti",
      "answerD": "D) Kodlama",
      "answerE": "E) Kanal",
      "correctAnswer": "C) İleti"
    },  {
      "question": "İletişim ile ilgili aşağıdaki bilgilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) İletişim kavramı, Latince “communis ve communicare” kökünden gelmektedir.",
      "answerB": "B) İletişim bazen karşılıklı bazen ise tek yönlüdür.",
      "answerC": "C) İletişim düşüncenin sözlü veya sözsüz olarak karşılıklı alışverişidir.",
      "answerD": "D) Sessiz kalmak da bir iletişim şeklidir.",
      "answerE": "E) İletişim hem psikolojik hem de sosyal/kültürel bir süreçtir.",
      "correctAnswer": "B) İletişim bazen karşılıklı bazen ise tek yönlüdür."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi iletişimin süreçlerinden biridir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Kaynak",
      "answerB": "B) Hedef",
      "answerC": "C) İleti",
      "answerD": "D) Kanal",
      "answerE": "E) Kod açma ve yorumlama",
      "correctAnswer": "E) Kod açma ve yorumlama"
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi iletişimin süreçlerinden biri değildir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Kodlama",
      "answerB": "B) Kod açma ve yorumlama",
      "answerC": "C) Geri bildirim",
      "answerD": "D) Kanal",
      "answerE": "E) Gürültü",
      "correctAnswer": "D) Kanal"
    },  {
      "question": "“Kaynaktan çıkan mesajın hedef tarafından tam ve doğru olarak alınmasını etkileyen şeydir” olarak ifade edilen iletişim süreci aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Gürültü",
      "answerB": "B) Yorumlama",
      "answerC": "C) Kodlama",
      "answerD": "D) Mesaj",
      "answerE": "E) Geri bildirim",
      "correctAnswer": "A) Gürültü"
    },  {
      "question": "“Kaynaktan gelen mesajın içeriğinin alınıp çözümlenmesi, anlamın anlaşılmasıdır.” Olarak ifade edilen iletişim süreci aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Kodlama",
      "answerB": "B) Kod açma ve yorumlama",
      "answerC": "C) Gürültü",
      "answerD": "D) Hedef",
      "answerE": "E) Geri bildirim",
      "correctAnswer": "C) C"
    },  {
      "question": "İletişim süreci ile ilgili aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Kodlama ve kod açma işlemleri sırasında kaynak ve alıcının ortak bilgi birikimine sahip olmaları önemlidir.",
      "answerB": "B) Kaynak ve alıcının ortak özellikleri artıkça kaynak tarafından kodlanan mesaj, alıcı tarafından kaynağın anlamlandırdığı şekilde çözülür.",
      "answerC": "C) Kaynak ve alıcı arasındaki ortak özellikler azaldıkça, kaynağın “A” olarak kodladığı mesaj, alıcı tarafından “B” olarak algılanabilir.",
      "answerD": "D) Kaynak ve alıcının ortak kültüre sahip olması iletişimlerini olumlu yönde etkilemez.",
      "answerE": "E) İletişimin gerçekleşebilmesi için mesajın alıcı tarafından mutlaka algılanması gerekir.",
      "correctAnswer": "D) Kaynak ve alıcının ortak kültüre sahip olması iletişimlerini olumlu yönde etkilemez."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi geribildirim (dönüt) örneğidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Park edilmez tabelasını gören Kadir’in arabasını park etmek için başka bir yere gitmesi.",
      "answerB": "B) Fatma teyzenin torunlarına sessiz olmaları için sus işareti yapması.",
      "answerC": "C) Esra’nın radyodan müzik dinlemesi",
      "answerD": "D) İdris amcanın sosyal medya üzerinden gezdiği yerleri paylaşması",
      "answerE": "E) Polislerin bir alana girilemez şeridi çekmesi",
      "correctAnswer": "A) Park edilmez tabelasını gören Kadir’in arabasını park etmek için başka bir yere gitmesi."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi kod açma ve yorumlama örneğidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Annenin eve girmesi için çocuğuna seslenmesi",
      "answerB": "B) Şoförün trafik ışığı kırmızıya döndüğünde durması gerektiğini anlaması",
      "answerC": "C) Uzaktan eğitim sürecinde öğrencilerle Zoom üzerinden iletişime geçilmesi",
      "answerD": "D) Soruya doğru cevap veren öğrenciye yıldız verilmesi",
      "answerE": "E) Ders zili çaldığında öğrencilerin sınıfa girmesi",
      "correctAnswer": "B) Şoförün trafik ışığı kırmızıya döndüğünde durması gerektiğini anlaması"
    },  {
      "question": "İletişimin işlevleri ile ilgili aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) İletişimin bireysel ve toplumsal olmak üzere iki tür işlevi vardır.",
      "answerB": "B) İletişim anne karnında başlar, yaşamın sonuna kadar devam eder.",
      "answerC": "C) Bilgi sağlama, bilginin aktarılması ve paylaşılması iletişimin toplumsal işlevlerindendir.",
      "answerD": "D) Öğrenme ortamlarında iletişimin niteliği çok önemli değildir.",
      "answerE": "E) Kültürün aktarılması iletişimin toplumsal işlevlerinden sayılabilir.",
      "correctAnswer": "D) Öğrenme ortamlarında iletişimin niteliği çok önemli değildir."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi olumlu iletişimin özelliklerinden değildir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Olumlu iletişim iletişimin niteliğini artırır.",
      "answerB": "B) İma ya da iğneleyici söz içermez.",
      "answerC": "C) Olumlu ve tek yönlü iletişim istenen iletişim şeklidir.",
      "answerD": "D) Sen dili yerine ben dili ile iletişim kurmak olumlu iletişimi destekler.",
      "answerE": "E) Kişiyi savunma durumuna geçirmez.",
      "correctAnswer": "B) İma ya da iğneleyici söz içermez."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi tek yönlü iletişimin ortaya çıkardığı durumlardan değildir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) İletişim aşağıdan yukarı şeklinde olur.",
      "answerB": "B) Öğrenciler rahatlıkla soru sorma davranışı gösterirler.",
      "answerC": "C) Öğretmen bu tarz iletişimde gücü temsil eder.",
      "answerD": "D) Öğretmen sürekli aktif, öğrenci pasif durumdadır.",
      "answerE": "E) Tek yönlü iletişimin hakim olduğu idare yönetiminde yönetilenler çoğunlukla kendilerini ifade etme fırsatı bulamaz.",
      "correctAnswer": "B) Öğrenciler rahatlıkla soru sorma davranışı gösterirler."
    },  {
      "question": "İletişim, kullanılan koda göre sözlü, sözsüz ve yazılı iletişim şeklinde sınıflandırılmıştır. İletişimde kullanılan bu sınıflandırmaya göre aşağıdakilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Sözlü iletişimde, kullanılan kelimeler, ses tonu ile beden dili öneme sahiptir.",
      "answerB": "B) Sosyal medya üzerinden mesajlaşmak bir yazılı iletişim örneğidir.",
      "answerC": "C) Hiç sözlü ifade kullanmadan da iletişim kurulabilir.",
      "answerD": "D) Yazılı iletişimin tekrar tekrar okunabilir olması bir avantajdır.",
      "answerE": "E) Sosyal etkileşimde sözlü iletişim sözsüz iletişime oranla çok daha etkili olmaktadır.",
      "correctAnswer": "E) Sosyal etkileşimde sözlü iletişim sözsüz iletişime oranla çok daha etkili olmaktadır."
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi yazılı iletişimin olumsuz özelliklerindendir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Yazılı iletişim materyalleri tekrar tekrar okunabilir.",
      "answerB": "B) Yazılı iletişim düşüncelerin birden aktarılması yerine düşünme faaliyeti gerektirdiğinden daha derin ifadeler içerir.",
      "answerC": "C) İletişim kazalarını en aza indirir.",
      "answerD": "D) Jest ve mimikler dahil edilemediği için ifade edilmek istenen duygu karşıdaki kişiye göre değişmektedir.",
      "answerE": "E) Yazılı iletişimde biçimsel kurallara uymak gerektiğinden bu iletişim tarzını kullanan bireylerin yazılı ifade gücü artar.",
      "correctAnswer": "D) Jest ve mimikler dahil edilemediği için ifade edilmek istenen duygu karşıdaki kişiye göre değişmektedir."
    },  {
      "question": "Joseph Luft ve Harrington Ingham’ın geliştirdiği Johari Penceresi Modeline göre “Kişinin kendisi ve başkaları tarafından bilinmeyen alanı”nı ifade eden alan aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Gizli Alan",
      "answerB": "B) Açık Alan",
      "answerC": "C) Bilinmeyen Alan",
      "answerD": "D) Kör Alan",
      "answerE": "E) Genel Alan",
      "correctAnswer": "C) Bilinmeyen Alan"
    },  {
      "question": "Ayşe duygusal bir bireydir. Ayşe’nin bu duygusal özelliği arkadaşları tarafından da bilinmektedir.",
      "questionHead":"Johari Penceresi Modeline göre Ayşe’nin duygusallığı hangi alanı ifade etmektedir?",
      "answerA": "A) Genel Alan",
      "answerB": "B) Gizli Alan",
      "answerC": "C) Açık Alan",
      "answerD": "D) Kör Alan",
      "answerE": "E) Karanlık Alan",
      "correctAnswer": "C) Açık Alan"
    },  {
      "question": "Ergenlik döneminde olan Esra, okulda ve arkadaşları ile ilişkilerinde birtakım problemler yaşamakta, ancak Esra bu yaşadığı problemlerinden kimseye bahsetmemektedir.",
      "questionHead":"Johari Penceresi Modeline göre Esra’nın yaşadığı problemleri içine atması hangi alanı ifade etmektedir?",
      "answerA": "A) Genel Alan",
      "answerB": "B) Gizli Alan",
      "answerC": "C) Açık Alan",
      "answerD": "D) Kör Alan",
      "answerE": "E) Karanlık Alan",
      "correctAnswer": "B) Gizli Alan"
    },  {
      "question": "Ergenlik döneminde olan Fatma, okulda ve arkadaşları ile ilişkilerinde birtakım problemler yaşamakta, ancak Fatma bu yaşadığı problemlerinden kimseye bahsetmemektedir.",
      "questionHead":"Johari Penceresi Modeline göre \"hangi alan daha geniş olsaydı\" Fatma yaşadığı duyguları başkaları ile paylaşabilirdi?",
      "answerA": "A) Genel Alan",
      "answerB": "B) Gizli Alan",
      "answerC": "C) Kör Alan",
      "answerD": "D) Açık Alan",
      "answerE": "E) Karanlık Alan",
      "correctAnswer": "D) Açık Alan"
    },  {
      "question": "Kendi işinin patronu olan Murat Bey çalışanları ile ilişkilerini olumlu olarak değerlendirmektedir. Murat Bey’in çalışanları ise çoğu zaman patronlarının agresif davranışlarından şikayetçidir.",
      "questionHead":"Johari Penceresi Modeline göre Murat Bey’in çalışanları tarafından fark edilen agresifliği hangi alanı ifade etmektedir?",
      "answerA": "A) Gizli Alan",
      "answerB": "B) Kör Alan",
      "answerC": "C) Karanlık Alan",
      "answerD": "D) Genel Alan",
      "answerE": "E) Açık Alan",
      "correctAnswer": "B) Kör Alan"
    }
  ]
}